[極嚴重］明報引述消息人士：唔止查冊，所有協助記者做偵查報導既渠道，都想堵塞

拆局：或再限制查車牌等 傳媒失偵查工具

【明報專訊】香港警察隊員佐級協會要求法庭頒臨時禁制令，禁止市民查閱選民登記冊，以防警員被「起底」。據悉，有警隊相關組織下一步有可能再藉司法程序限制查車牌或其他查冊。有政府消息人士明言，可協助記者作偵查報道的渠道都希望堵截。有偵查報道前新聞工作者表示，限制查閱選民登記冊嚴重影響選舉公正；若再收緊其他公開資料查閱制度，除窒礙傳媒揭露權貴貪腐、監察公權力，亦影響本港資訊透明，令公眾難以查閱與民生有關資料。

政府與私隱署將就如何處理「起底」及網絡欺凌行為研究修例，公署前日發新聞稿，表示2015年曾發表報告，檢視了多個常用的公共登記冊，對如何提高登記冊內的個人資料私隱保障提出建議，公署樂與政府再討論及提供意見。報告稱，有82種條例或規例可讓公眾查閱個人資料，包括選民、土地、婚姻、公司、車輛註冊或登記等。

曾任傳媒偵查組採訪主任的蔡傳威表示，過去有很多報道揭發有種票情况，如有人用假地址登記選民，這些情况是透過查閱公開登記冊發現，亦是記者努力追查下揭出，若限制查閱選民登記冊，會嚴重影響選舉公正。

前偵查記者：以公眾利益平衡私隱

至於限制查車牌，蔡表示偵查報道是要監察公權力的運用，很多報道都是套用不同工具去做，若少了一個工具會削弱傳媒功能。他說過去很多偵查報道都涉及當權者的利益問題，如某些高官的樓宇買賣和轉讓，有人透過公司轉讓物業，以為能瞞天過海，卻因透過查冊的報道被揭發。他認為傳媒會用公眾利益去平衡私隱問題。

另外，他認為民主開放的社會需要資訊透明，公眾可查閱與民生有關的資料相當重要且有實際需要，如車輛和樓宇買賣、公司股權轉讓等，都要有公開透明的查冊制度。

梁繼昌：買賣公司難知擁有權誰屬

會計界議員梁繼昌表示，若限制查冊，買賣公司時或不能知道公司擁有權誰屬，難核實買賣時的簽約者是該公司擁有人。他說香港已對公司查冊開放多年，若現時走回頭，與世界趨勢大不同，香港會失去世界級金融中心地位。

明報記者

誠懇呼籲唔好再舉美國旗，你唔係美國人又搞佢哋支旗，美國人會好反感

#1 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

（技術長文）

以反起底之名，封查冊之路

置地記者 LM Reporter
2019 年 10 月 22 日，上訴庭就警察員佐級協會 (即「散仔協會」) 提出，要求就公眾查閱選民登記冊發出臨時禁制令嘅上訴，作出裁決並頒下判辭。上訴庭推翻高等法院嘅裁決，頒下臨時禁制令。

表面上，臨時禁制令只係一件小事，對於 11 月嘅區議會選舉實際影響唔大。候選人仍然可以取得選區嘅選民資料進行宣傳，選民本身亦可以利用個人資料查詢自己嘅選民資料。

但實質上，上訴庭嘅一紙判辭對香港社會嘅透明度同公權力，隨時有深遠嘅影響。大家有時間可以爬下以下呢條 link 。第 17 段開始係重點。有時間嘅成份啃咗佢，亦可以。

英文判辭全長廿幾頁 A4 紙，好快睇過下，第一時間留意到法庭對於「起底」 (英文叫 doxxing) 嘅形容，相當之嚴重：

“the doxxing targeted against the police officers and their families is appalling, to say the least.” (第 18 段)
判辭引述佔全體警員 85% 嘅散仔協會指出，警員受到持續、大規模及惡意起底攻擊，庭上證供顯示，警員及其家人嘅個人資料喺社交網絡上流傳，網民對警員使用粗言穢語、作出騷擾、恐嚇以及嚴重威脅人身安全，部份更針對警員年幼子女。

上訴庭認為，警隊目前遭受嘅起底，係最惡劣及最應受到譴責嘅個人私隱被侵犯嘅案例之一，並對社會構成嚴重不良影響，會令市民因為害怕被起底而噤聲。

“If doxxing practices are not curtailed, the fire of distrust, fear and hatred ignited by them will soon consume the public confidence in the law and order of the community, leading to disintegration of our society.” (中譯：「如果起底風氣不被遏止，不信任、恐懼及仇恨之火將會迅速消磨大眾對法治嘅信心、動搖社會秩序，令社會分崩離析。」) (第 19 段)
喺上訴庭眼中，香港作為文明及法治社會，起底之風實不可長。
至於上訴庭推翻高院判決嘅原因，就係基於高院嘅判決有錯 (呢句好廢) 。

高院認為，警員及家眷嘅個人資料已經流傳公海，而且起底潮仍然持續，以臨時禁制令去制止起底成效存疑，而且另一方面可能妨礙區議會選舉公正，所以拒絕散仔協會嘅申請。

而上訴庭就認為，以「既已流出公海」作為拒絕頒發臨時禁制令嘅理由，並不適用於個人資料，並且違反《香港人權法案》下保障個人私隱嘅條文。

法庭認為，區選嘅候選人及所屬政黨有實質需要查閱選民登記冊，但係公眾查冊帶來透明度及有助監察選舉公正呢兩個好處都唔足以蓋過起底行為對私隱及人身安全嘅損害。其中，關於公眾查冊有助發現選舉造馬 (例如種票) 行為，判辭話：

“In this regard, for obvious reasons, the Candidates, their political parties and supporters should be the first persons to vigilantly monitoring the election process.” (中譯：候選人、所屬政黨及其支持者最應該首先密切監察選舉過程) (第 49 段)
喺權衡保障私隱同維持選舉公正之後，上訴庭認為，頒布臨時禁制令公眾查冊有助保障警員私隱，令佢哋免於起底帶來實在及切身嘅威脅，係公平、公正嘅。最後，上訴庭就起底對今後選舉嘅影響講多兩句：

If doxxing is targeted against specific groups of voters, it may affect the overall integrity of the election. Doxxing thus presents a considerable threat to our elections. We venture to suggest that the Government should move quickly to address the problem. (中譯：如果起底針對特定嘅選民，可能影響選舉嘅整體公正。因此，起底行為對選舉構成重大威脅，法庭建議特區政府從速解決問題。) (第 53 段)
如果大家有耐性睇到嚟呢度，多謝大家。因為其實我都寫到有啲想收筆。但其實文章先寫咗一半。頂埋佢， okay ？

花咁多口水講判辭，無非想印證返上訴庭呢個莊嚴嘅場所，對於起底行為嘅睇法係點。無錯，法庭認為係非常惡劣、嚴重嘅行為，會對警員及家屬構成嚴重威脅，雖則幾個月以嚟，警員及家眷因為被起底而確實受到嘅人身損害或財物損失都應該相當有限。

而問題正正係，法庭將起底嘅禍害無限延伸開去，後果可大可小。

《明報》就引述消息人士話，警隊相關組織 (即係散仔協會之類) 可能食髓知味，進一步要求收緊其他種類嘅查冊，例如車牌、公司、土地等。而《明報》訪問到嘅政府消息人士就講得更白：所有能夠協助記者作偵查報道嘅查冊途徑，政府都希望堵塞。

雖然我唔知道有邊個官員夠膽企出嚟，咁直接話要封殺 investigation journalism (屆時《傳真社》應該可以摺埋) 。但事實上，當權者喺 2019 年夏天呢一場抗爭入面老鼠拉龜，要鞏固統治，限制資訊流通絕對係當務之急。

同 2014 年嘅佔領行動唔同， 2019 年嘅抗爭者冇大台，冇人畀你統戰，更加冇人割蓆、篤灰或者分化。示威者透過社交網絡及通訊軟件自發組織抗爭成為新常態，令政府疲於奔命。

既然 Information is King ，政府當然希望從源頭入手左右大局。以前大家睇報紙同電子傳媒嘅新聞吸收資訊，政府就同你收編傳媒。而家社交網絡、 Telegram 、連登大行其道，政府除咗派出 mon po 狗，未來會否學大陸興建網絡防火牆？未必，畢竟外資未必接受到喺香港上網同大陸一樣要「翻牆」。
政府未搞得互聯網住，咪從自己提供嘅查冊制度入手囉。查冊制度本身為社會提供一定透明度，公司或個人要做生意，事先要做盡職審查 (due diligence) ，可以向公司註冊處查詢。

做過銀行 KYC (Know Your Customer) 嘅朋友就明白，查找公司股東名冊、董事名冊等資料，對於了解清楚潛在客戶係咪正當人家至關重要。同樣地，傳媒進行調查報道，無論係高官囤地，或者係有交通意外想知道車主姓甚名誰，都可以透過查冊制度去得到所需資料。

奈何如今香港政府警察最大，散仔協會要全面管治香港，警員及家眷嘅人身安全同個人私隱就變成無限大。上訴庭判辭正中散仔協會下懷，形容到起底行為罪大惡極咁，仲鬆埋章叫政府從速遏制起底嘅風氣，可以預見日後其他類似嘅禁制令申請都會暢通無阻，而政府嘅政策亦會進一步箝制公眾知情權。

香港而家最大問題，都係嗰句，就係披住法治嘅外衣，行極權統治之實。行政機關接近為所欲為，司法機關理應制約，但係喺中共嘅「三權合作」論之下，法官作出嘅判斷以至判決，仲能夠保持到幾大程度嘅公平、公正、不偏不倚？普通法制度遵從先例，而政府立下極壞先例之後，就沒有然後了。

警犯咗死罪，已大禍臨頭！+送條妙計俾科士解圍

公眾唔俾查 以後得返黑警有特權

屌 d差佬咁大權架咩

想用呢招破美國制裁 避開唔畀人查到佢地既親人

重點：法庭判詞將起底睇到好重
重要到(似乎）可以override對選舉既影響

高院認為，警員及家眷嘅個人資料已經流傳公海，而且起底潮仍然持續，以臨時禁制令去制止起底成效存疑，而且另一方面可能妨礙區議會選舉公正，所以拒絕散仔協會嘅申請。

而上訴庭就認為，以「既已流出公海」作為拒絕頒發臨時禁制令嘅理由，並不適用於個人資料，並且違反《香港人權法案》下保障個人私隱嘅條文。

法庭認為，區選嘅候選人及所屬政黨有實質需要查閱選民登記冊，但係公眾查冊帶來透明度及有助監察選舉公正呢兩個好處都唔足以蓋過起底行為對私隱及人身安全嘅損害。其中，關於公眾查冊有助發現選舉造馬 (例如種票) 行為，判辭話：

“In this regard, for obvious reasons, the Candidates, their political parties and supporters should be the first persons to vigilantly monitoring the election process.” (中譯：候選人、所屬政黨及其支持者最應該首先密切監察選舉過程) (第 49 段)
喺權衡保障私隱同維持選舉公正之後，上訴庭認為，頒布臨時禁制令公眾查冊有助保障警員私隱，令佢哋免於起底帶來實在及切身嘅威脅，係公平、公正嘅。最後，上訴庭就起底對今後選舉嘅影響講多兩句：

If doxxing is targeted against specific groups of voters, it may affect the overall integrity of the election. Doxxing thus presents a considerable threat to our elections. We venture to suggest that the Government should move quickly to address the problem. (中譯：如果起底針對特定嘅選民，可能影響選舉嘅整體公正。因此，起底行為對選舉構成重大威脅，法庭建議特區政府從速解決問題。) (第 53 段)
⋯⋯⋯

花咁多口水講判辭，無非想印證返上訴庭呢個莊嚴嘅場所，對於起底行為嘅睇法係點。無錯，法庭認為係非常惡劣、嚴重嘅行為，會對警員及家屬構成嚴重威脅，雖則幾個月以嚟，警員及家眷因為被起底而確實受到嘅人身損害或財物損失都應該相當有限。

而問題正正係，法庭將起底嘅禍害無限延伸開去，後果可大可小。

推，呢樣都係嚴重
到時乜尻都查唔到

香港貪污好快幾何級數咁上

遲下真係去番收規個個年代

依家差佬大晒。所有紀律人員都要聽佢安排。

Push

push

推唔到都推下

簡單d 講，想正式正名加入共產黨
進身超然行列

黑狗治港呀!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!

幫推

推

無組織打官師？

無問題呀 攬炒得快d 岩啦攬實班狗啦 攬實d 出賣全香港人利益去攬啦

美國識做啦
左膠三大神器
女權 反戰 新聞自由

煲大佢
美國商會

機會唔大，會影響好多行業運作！

佢地而家理撚得你

根本就係任個官講
點解香港人會接受法官將自己的個人意願凌駕香港人的意願
真係睇香港人幾時先唔玩假法治遊戲 支持裝修法庭

屌 第四權被剥削

超過送中級數炸彈

689都想攪過架啦！

點同
而家政府擺到明係咁

咁做係攬炒呀

佢地care咩

我地Care嗎？

係條L,係借啲意,法庭同政府合好,無得查,係凖備瘋狂種票啊!!!

又歪風論
又係楊振權發功？
所謂公職人員做公僕有咁多權力而無制約，咁同大陸有咩分別？
源頭係警察無number投訴無門先有起底，法庭咁關心社會點解唔禁制警察唔可以唔戴號碼布？

公文黨：有險可守

鎖國未

係咪可以再上訴？
一日唔上訴到終審法院 一日都唔罷休

btw 有人大釋法 我地係咪冇可能贏

遲d可能連大家銀行户口都會不經不覺被查封😭

仆街

幾時有人JR

土地應該未必搞到
因為租樓買樓要查冊
唔查冊的話阿豬阿狗執左條匙都話自己係業主
雖是有樓契但係呢啲係律師樓睇地產經紀無權睇

車既話無VRD，唔填申請表唔交資料
保險公司點同你出cover note?

利申：鳩估

屌

正式宣佈警隊係神聖不可侵犯

無人可以查佢地算啦

垃圾法庭見佢地犯幾個月法都無所謂

借位
[堅行動post]三分鐘Twitter 戰線傳送門 10月24號

封之前查左周家明先囉
等俾美帝制裁啦賤種狗官

垃圾，想點就點

未搞死樓市班狗仲想攬炒

計劃區議會選舉做假

個禁制令幾耐？

翻人舊賬有咩意思 人地又唔係三毛
向前看啦

P牌推啊郁

呢單誇過送中

知道輸緊 就駛橫手
中共除左識暴力鎮壓就無招

個司法覆核係點
一定要上訴到中嬸

有，成隊警隊成個政府一齊罰囉

次次都係佢

有無諗過其實佢地已經可以成個票箱倒落去
唔駛種票

土地查冊都封埋點買樓租樓申請牌照

軍政府

泛民律師？去咗邊？

屌你老母，繼續搞爛香港啦

有權力勢，再奶埋共，唔貪污點對得住自己

根本無法治

港豬繼續返工

想入共產黨就聲

田土廳冇得查冊係咪唔買樓

1

可惡

知唔知邊個打呀 政制及內地事務局呀 你覺得佢地會俾心機打?

土地註冊都睇到好多嘢
land search, legal search 都限禁埋就好玩了
快啲申請禁制令啦

司法覆核未必過到既
但到時選舉都完左

不過講真 次次種票都咬唔入

我覺得下次直頭唔駛種 成個箱倒落去
依家有乜做唔出

唔開心

高院頂住都無用

真

支持

仲有無人敢係度做生意到時
買賣公司唔可以知持有人係邊個

你都on9 訓左成個月？

icac係咪摺咗

極醜惡：真係有特權，真係大撚哂

唔通真係冇方法阻止？

一次過做哂唔使煩

高院上訴庭不嬲都仆街啦

推啊屌屌屌

都弱撚智
本身你有number, d 人投訴你會做野 , 而唔係個監警會死攬同被奄，根本冇人會起底，老豆搵仔果d 都唔會出現。
而家又唔俾人投訴，又唔俾人查冊，即係叫大家繼續攬炒佢唔撚驚

推啊

推呀

好嚴重

高院上訴之後就到終審？

法院D官準備好一齊攬炒未?
你地D外國國藉同仲裁職位bye 9 bye

痴撚線

同埋葉虎單野

雖然煲唔起

但其實係明顯中共比維穩費嘅證據

唔係查冊真係唔知道

［黑色緊急］唔想俾炸彈炸死就同我入嚟

咁會點?

人權>權舉係咪比彈藥我地都未知
不過選舉果part就一定蝕章
選舉前解到臨時禁制令既話未必無好處
呢個案例重視人權同私隱既觀點
對警隊侵犯疑犯既私隱甚至人權都有約束力

因為呢個案例對私隱同人權既重視
警狗依家極大自由度咁執行警權 以維持社會秩序做原因未必可以override到人權同私隱既重要性

咁咪姐係幫人權法案

如果查冊起得底咁勁
一早起撚哂啦

可以點做

你戴口罩就唔得，佢唔准你查車牌就得

呢啲post竟然無人推

以後做警察要放棄投票權咪得囉

呢單一定要煲大

唔好理嗰啲咩加泰集會啦

呢啲先係緊要嘢

第四權？

公開透明呢？
係咪咩規則都唔使守？

唉屌, 個判決仲會比之後引用做例證
成個社會冇晒透明度, 保障唔到其他私有產權

呢D對香港咁急切既嘢就應該搞集會或行動抗議喇, 但偏偏就最多人搞埋D唔務實既光環收割集會.

一實行就係助長大量種票

應該要JR, 唔公開點知有冇人種票？
傳媒是監察的第四功能，唔應該防礙公衆合理的知情權⋯⋯呢個協會後面操盤人是誰？

但係唔係每一個法官都係紅底 冇理由要令佢哋莫名其妙被制裁 好似沈智慧

快d搵人申請禁土地查冊，睇下班契弟點買樓
攬炒吧

唔係要搞法官 唔應該傷害法官
而係搞法庭
就算法庭被裝修
呢d法官都唔會有損失

做得虧心事多

一日去唔到普選行政長官
香港只會死路一條
男既被絕育女既被捉去輪姦